### DGL 2. Ordnung
- Nach [[7.1 Einführung#7.1.2 Gewöhnliche Differentialgleichungen (GDGL)|7.1.2]] sind DGL 2. Ordnung von folgender Form
- $G(x,u(x),u'(x),u''(x))=0$ bzw. $u''(x)=G(x,u(x),u'(x))$ mit $x \in I$ und $I=(\alpha,\beta)$
### 7.5.3 Lineare DGL 2. Ordnung 
- Seien $a,b,f: I\rightarrow \mathbb{R}$ stetig 
- Dann ist $u''(x)+a(x)u'(x)+b(x)u(x)=f(x)$ eine **lineare DGL 2. Ordnung** 
- Wenn $f(x)=0$ ist die DGL **homogen** sonst **inhomogen** 
### Homogene lineare DGL 
- Seien $a,b$ const. 
- Zunächst Lösung $u=u(x)$ von $u''+au'+bu=0$ suchen
- Ansatz: $u(x)=e^{\lambda x}$ und **charakteristische Gleichung** $\chi(\lambda)=\lambda^2+a\lambda+b=0$ bzw. den Nullstellen $\lambda_{1,2}=-\frac{a}{2}\pm \frac{1}{2} \sqrt{ a^2-4b }$ 
### Zusammenhang zu System
- man kann 2. Ordnung auch sehr leicht in System von DGLs 1. Ordnung schreiben (wie [[Systheo 1]]) 
- $u''+au'+bu=0$ kann auch als $v'=Av$ mit $v=\begin{pmatrix}v_{1} \\ v_{2}\end{pmatrix}$ geschrieben werden
- Dazu: setze $v_{1}(x)=u(x)$ und $v_{2}(x)=u'(x)$
- Dann gilt $v_{1}'(x)=v_{2}(x)$ und $v_{2}'(x)=u''(x)=-au'(x)-bu(x)$ 
- $A$ ergibt sich dann also zu $A=\begin{pmatrix}0 & 1 \\ -b & -a\end{pmatrix}$ 
### 7.5.6 Lineare DGL höherer Ordnung mit konst. Koeffizienten
- Ansatz $u(x)=e^{\lambda x}$ funktioniert auch bei DGL höherer Ordnung mit konst. Koeffizienten $a_{0},a_{1},\dots,a_{k-1}$ 
- Sei $u^{(k)}+a_{k-1}u^{(k-1)}+\dots+a_{1}u'+a_{0}u=0$
- Charakteristische Gleichung: $\chi(\lambda)=\lambda^k+a_{k-1}\lambda^{k-1}+\dots+a_{1}\lambda+a_{0}=0$ 
- Sei $\lambda_{0}$ eine $l$-fache reelle Nullstelle von $\chi$ 
- Dann sind $e^{\lambda_{0}x},xe^{\lambda_{0}x},x^2e^{\lambda_{0}x},\dots,x^{l-1}e^{\lambda_{0}x}$ $l$ reelle lineare unabhängige **Basisfunktionen** 
### Homogene Gleichung mit nicht konst. Koeffizienten
- $u''(x)+a(x)u'(x)+b(x)u(x)=0$  $\forall x \in I$ 
- Sei $u_{1}:I \rightarrow \mathbb{R}$ eine bekannte Lösung 
- Ansatz zur Bestimmung einer 2. Basisfunktion $u_{2}:I \rightarrow \mathbb{R}$ aus $L_{hom}$: $u_{2}(x)=v(x)u_{1}(x)$ mit $v$ Lösung der Gleichung $u_{1}v''+(2u_{1}'+au_{1})v'=0$ 
### 7.5.7 $L_{hom}$ für lineare DGL 2. Ordnung
- Sei $u_{1}$ eine Lösung von $u''(x)+a(x)u'(x)+b(x)u(x)=0$ mit $u_{1}(x)\neq 0$  $\forall x \in I$  und $A$ eine Stammfunktion von $a$
- Allgemeine Lösung: $u(x)=c_{1}u_{1}(x)+c_{2}u_{1}(x)\int \frac{1}{u_{1}^2(x)}e^{-A(x)}dx$ 
- Also $L_{hom}=\{ c_{1}u_{1}(x)+c_{2}u_{1}(x)\int \frac{1}{u_{1}^2(x)}e^{-A(x)}dx \}$ 
### 7.5.9 Lösungsgesamtheit der inhomogenen Gleichung
- Lösungsgesamtheit $L_{inh}$ von $u''(x)+a(x)u'(x)+b(x)u(x)=f(x)$ hat die Form $L_{inh}=u_{0}+L_{hom}$
- Wobei $u_{0}$ partikuläre Lösung und $L_{hom}$ ([[V26#7.5.7 $L_{hom}$ für lineare DGL 2. Ordnung|7.5.7]]) bezeichnet
### Variation der Konstanten
- Seien 2 linear unabhängige Lösungen $u_{1},u_{2}$ der homogenen Gleichung bekannt
- Ziel: Konstruktion einer partikulären Lösung $u_{0}=u_{0}(x)$ der inhomogenen Gleichung $u''(x)+a(x)u'(x)+b(x)u(x)=f(x)$ 
- Voraussetzung: $W(x)=u_{1}(x)u_{2}'(x)-u_{2}(x)u_{1}'(x)\neq 0$ 
- Ansatz für $u_{0}=u_{0}(x)$: $u_{0}(x)=\alpha(x)u_{1}(x)+\beta(x) u_{2}(x)$ 
- Dann ist $\alpha'(x)= \frac{-f(x)u_{2}(x)}{W(x)}$ und $\beta'(x)=\frac{f(x)u_{1}(x)}{W(x)}$ 
- durch integrieren erhält man $\alpha$ und $\beta$
### 7.5.11 Variation der Konstanten mit nicht konstanten Koeffizienten 
- Seien 2 linear unabhängige Lösungen $u_{1},u_{2}$ der homogenen Gleichung bekannt und $W(x)=u_{1}(x)u_{2}'(x)-u_{2}(x)u_{1}'(x)\neq 0$ 
- Für ein festes $x_{0} \in I$ ist die partikuläre Lösung $u_{0}(x)=u_{1}(x)\int \limits_{x_{0}}^{x}\frac{-f(s)u_{2}(s)}{W(s)}ds+u_{2}(x) \int \limits_{x_{0}}^x\frac{f(s)u_{1}(s)}{W(s)}ds$ 
### 7.5.12 $W \neq 0$ mit nicht konstanten Koeffizienten
- Seien $u_{1},u_{2}$ Lösungen der homogenen Gleichung $u''(x)+a(x)u'(x)+b(x)u(x)=0$ 
- In $x_{0} \in I$ gelte $W(x_{0})=u_{1}(x_{0})u_{2}'(x_{0})-u_{2}(x_{0})u_{1}'(x_{0})\neq 0$ 
- Dann gilt auch $W(x) \neq 0$ 
### 7.5.13 Aperiodischer Grenzfall und periodischer Fall mit konstanten Koeffizienten
- $u''+au'+bu=f(x)$ mit $a,b =$ const. 
- folgende homogene und Partikuläre Lösungen möglich
- (i) aperiodischer Grenzfall: $4b-a^2=0$
	- $u_{1}(x)=e^{-\frac{a}{2}x}$, $u_{2}(x)=xe^{-\frac{a}{2}x}$
	- $W(x)=e^{-ax}$ und $u_{0}(x)=\int \limits_{x_{0}}^x e^{-\frac{a}{2}(x-s)}(x-s)ds$ 
- (ii) periodischer Fall: $4b-a^2>0$ 
	- Sei $k= \frac{1}{2}\sqrt{ 4b-a^2 }$ 
	- $u_{1}(x)=e^{-\frac{a}{2}x}\cos(kx)$, $u_{2}(x)=e^{-\frac{a}{2}x}\sin(kx)$
	- $W(x)=ke^{-ax}$ und $u_{0}(x)=\frac{1}{k} \int \limits_{x_{0}}^x e^{-\frac{a}{2}(x-s)}f(s)\sin(k(x-s)) ds$ 
- (iii) aperiodischer Fall: $4b-a^2<0$
	- Sei $k= \frac{1}{2}\sqrt{ 4b-a^2 }$ 
	- $u_{1}(x)=e^{-\frac{a}{2}x}\cosh(kx)$, $u_{2}(x)=e^{-\frac{a}{2}x}\sinh(kx)$ 
	- $W(x)=ke^{-ax}$ und $u_{0}(x)=\frac{1}{k} \int \limits_{x_{0}}^x e^{-\frac{a}{2}(x-s)}f(s)\sinh(k(x-s)) ds$ 