### 4. Schritt Integration der einzelnen Summanden
- Integration von $\frac{A}{(x-x_{0})^j}$ 
	- (a) $\int \frac{A}{x-x_{0}}dx = A\log|x-x_{0}|$ 
	- (b) $\int \frac{A}{(x-x_{0})^j}dx=-\frac{1}{j-1}\cdot \frac{A}{(x-x_{0})^{j-1}}$ für $j\geq_{2}$
- Integration von $\frac{Bx+ \Gamma}{(x^2+bx+c)^j}$ mit $b^2-4c < 0$
	- Zunächst für $j=1$
		- (a) $\int\frac{\Gamma}{x^2+bx+c}dx= \frac{2\Gamma}{\sqrt{ 4c-b^2}}\cdot \arctan\left( \frac{2x+b}{\sqrt{ 4c-b^2 }} \right)$
		- (b)$\int\frac{Bx+ \Gamma}{x^2+bx+c}dx=\frac{B}{2}\log|x^2+bx+c|+\frac{2\Gamma - Bb}{\sqrt{ 4c-b^2}}\cdot \arctan\left( \frac{2x+b}{\sqrt{ 4c-b^2 }} \right)$
	- Nun für $j\geq 2$ mit $\gamma = c-\frac{b^2}{4}>0$ 
		- (c) $\int\frac{Bx+ \Gamma}{(x^2+bx+c)^j}dx=\gamma^{-j+1} \frac{B}{2-2j}(1+y^2)^{1-j}+\gamma^{-j+\frac{1}{2}}\left( \Gamma-B \frac{b}{2} \right)\int \frac{1}{(y^2+1)^j}dy$ 
### 5. Schritt Probe rechnen
- Stammfunktion ableiten muss wieder "Grundfunktion ergeben"
- Anmerkung: extrem umständlich $\Rightarrow$ wahrscheinlichnur sehr einfache Funktion in der Klausur
## 6.7 Trigonometrische und Hyperbolische Substitution
### Substitutionsansatz
Sei $R(u,v)= \frac{P(u,v)}{Q(u,v)}$ rationale Fkt. in 2 Variablen mit $P$ und $Q$ 
Polynome
Ziel: ==Substitution== für $\int R(x,\sqrt{ ax^2+bx+c })dx$ mit $a\neq 0,b,c$ const. 
- ($I$) Reduktion von $\int R(x,\sqrt{ ax^2+bx+c })dx$ auf Integrale der Form $\int R(\Lambda,\sqrt{\Lambda^2+1})d\Lambda$ , $\int R(\Lambda,\sqrt{\Lambda^2-1})d\Lambda$ oder $\int R(\Lambda,\sqrt{1-\Lambda^2})d\Lambda$ 
	- dazu lineare Substitution $\Lambda = \alpha x+ \beta$