### 6.8.7 Taylor-Reihe
- Sei $f$ auf $I$ beliebig oft differenzierbar
- Dann heißt $T(x,x_{0})=T(x;x_{0},f)=\sum \limits_{n=0}^\infty \frac{f^{(n)}(x_{0})}{n!}(x-x_{0})^n$ Taylor-Reihe von $f$ um $x_{0}$ 
- Wenn ein R>0 ex., sodass $f(x)=\sum \limits_{n=0}^\infty \frac{f^{(n)}(x_{0})}{n!}(x-x_{0})^n$ mit $|x-x_{0}|<R$ lasse sich $f$ um $x_{0}$ als Taylorreihe darstellen 
- Wenn eine Funktion in jedem Punkt $x_{0}\in I$ als Taylor-Reihe darstellbar ist, dann ist die Funktion #reel-analytisch
### 6.8.8 Restglied Konvergenz 
- Sei $f$ beliebig oft differenzierbar in $I$ und $R,K,A>0$ const. und $n_{0}\in \mathbb{N}$ sodass für $n\geq n_{0}$ $|f^{(n)}(x)|\leq KA^n$ für alle $x \in I$ mit $|x-x_{0}|<R$ 
- Dann gilt: $\lim \limits_{n \to \infty} R_{n}(x;x_{0},f)=0$ für alle $x \in I$ mit $|x-x_{0}|<R$ 
### 6.8.11 Identitätssatz für Potenzreihen
- Seien $f(x)=\sum \limits_{n=0}^\infty a_{n}x^n$ und $g(x)=\sum \limits_{n=0}^\infty b_{n}x^n$ 2 Potenzreihen und $R>0$ und $f(x)=g(x)$ für $|x|<R$ 
- Dann gilt: $a_{n}=\frac{1}{n!}f^{(n)}(0)=\frac{1}{n!}g^{(n)}(0)=b_{b}$ 
- Und die Taylor-Reihen von $f$ und $g$ um $x_{0}=0$ sind gleich
### 6.8.12 Sinus/Cosinus-Reihe als Taylor-Reihe
- $\sin(x)=\sum \limits_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{(2n+1)!}x^{2n+1}$ ist Taylor-Reihe von $\sin(x)$ um $x_{0}=0$ 
- $\cos(x)=\sum \limits_{n=0}^\infty \frac{(-1)^n}{(2n)!}x^{2n}$ ist Taylor-Reihe von $\cos(x)$ um $x_{0}=0$ 
- 