### Substitutionsansatz
Sei $R(u,v)= \frac{P(u,v)}{Q(u,v)}$ rationale Fkt. in 2 Variablen mit $P$ und $Q$ 
Polynome
Ziel: ==Substitution== für $\int R(x,\sqrt{ ax^2+bx+c })dx$ mit $a\neq 0,b,c$ const. 
- ($I$) Reduktion von $\int R(x,\sqrt{ ax^2+bx+c })dx$ auf Integrale der Form $\int R(\Lambda,\sqrt{\Lambda^2+1})d\Lambda$ , $\int R(\Lambda,\sqrt{\Lambda^2-1})d\Lambda$ oder $\int R(\Lambda,\sqrt{1-\Lambda^2})d\Lambda$ 
	- dazu lineare Substitution $\Lambda = \alpha x+ \beta$
- ($II$) Trigonometrische Substitution
- ($III$) 
### 6.7.1 Hyperbolische Funktionen:
- (i) $\sinh(x)=\frac{1}{2}(e^x-e^{-x})$
	- $\sinh'(x)=\cosh(x)$
	- $\sinh(0)=1$
- (ii)  $\cosh(x)=\frac{1}{2}(e^x+e^{-x})$
	- $\cosh'(0)=\sinh(0)=0$
	- $\cosh'(x)=\sinh(x)$
- (iii) $\tanh(x)=\frac{\sinh(x)}{\cosh(x)}=\frac{e^x-e^{-x}}{e^x+e^{-x}}$
- (iv) $\tanh(x)=\frac{\cosh(x)}{\sinh(x)}=\frac{e^x+e^{-x}}{e^x-e^{-x}}$ 
### 6.7.2 Eigenschaften von $\sinh$ und $\cosh$
- (i) $\sinh(-x) = -\sinh(x) \rightarrow \sinh$ ungerade 
- (ii) $\cosh(-x) = \cosh(x) \rightarrow \cosh$ gerade 
- Additionstheoreme:
	- (iii) $\sinh(x+y)=\sinh(x)\cosh(y)+\cosh(x)\sinh(y)$
	- (iv) $\cosh(x+y)=\cosh(x)\cosh(y){\color{red}{+}} \sinh(x)\sinh(y)$
- (v) $\cosh^2(x){\color{red}{-}}\sinh^2(x)=1$ 
### 6.7.3 Ableitung der Hyperbelfunktionen
- (i) $\frac{d}{dx}\sinh(x)=\cosh(x)$
- (ii) $\frac{d}{dx}\cosh(x)=\sinh(x)$
- (iii) $\frac{d}{dx}\tanh(x)=\frac{1}{\cosh^2(x)}$
- (iv) $\frac{d}{dx}\coth(x)=-\frac{1}{\sinh^2(x)}$
### 6.7.4/6.7.5 Umkehrfunktion der Hyperbelfunktionen
- heißen Arealfunktionen (ar-)
- $f(x)=\sinh(x) \rightarrow f^{-1}(x)= \sinh^{-1}(x)=\operatorname{arsinh}(x)$ 
- $f(x)=\cosh(x) \rightarrow f^{-1}(x)=\cosh^{-1}=\operatorname{arcosh}(x)$ 
### 6.7.6/6.7.7 Umkehrfunktion Tangenshyperbolicus/Cotangenshyperbolicus
- $f(x)=\tanh(x)\rightarrow f^{-1}(x)=\tanh^{-1}(x)=\operatorname{artanh}(x)$
- $f(x)=\coth(x)\rightarrow f^{-1}(x)=\coth^{-1}(x)=\operatorname{arcoth}(x)$ 
### 6.7.8 Areafunktionen
- (i) $\operatorname{arsinh}(x)=\log(x+\sqrt{ x^2+1 })$
- (ii) $\operatorname{arcosh}(x)=\log(x+\sqrt{ x^2-1 })$
- (iii) $\operatorname{artanh}(x)=\frac{1}{2}\log\left( \frac{1+x}{1-x} \right)$
- (iv) $\operatorname{arcoth}(x)=\frac{1}{2}\log\left( \frac{x+1}{x-1} \right)$ 
### 6.7.9 Ableitung der Areafunktionen
- (i) $\frac{d}{dx}\operatorname{arsinh}(x)=\frac{1}{\sqrt{ x^2+1 }}$ für alle $x \in \mathbb{R}$
- (ii)  $\frac{d}{dx}\operatorname{arcosh}(x)=\frac{1}{\sqrt{ x^2-1 }}$ für alle $x > 1$
- (iii)  $\frac{d}{dx}\operatorname{artanh}(x)=\frac{1}{1-x^2}$ für alle $|x|<1$
- (iv) $\frac{d}{dx}\operatorname{arcoth}(x)=\frac{1}{1-x^2}$ für alle $|x|>1$ 
- (v) Hyperbolische Substitution 
	- 